睇三國去到呂布駐屯小沛嗰陣總會無限ff

FF呂布同劉備可以合作無間
聯手關羽張飛一齊抵禦曹操
之後呂布戰敗被斬時又會惋惜一代戰神落幕 唔想佢死

細個睇演義係咁，大咗再睇其他三國作品都係咁

由佢反董卓個決定開始就注定呂布會失敗

我覺得未必，佢之後自己帶兵都曾經割據過，輸畀曹操仲有得翻身
本來劉備對佢仲係仁慈，但佢再反叛奪徐州，四面都係敵人，就真係冇得救

係劉備撚9佢啦

劉備咁撚奸，知道曹操肯定會返轉頭打返徐州，燙手山芋梗係畀呂布

怪就怪條友仔唔識跟人

佢個性格註定收皮 有勇無謀

佢唔聽我講

明明你同你成堆同事都有料到
冇計 跟著個冇腦老細

呂布有虓虎之勇，而無英奇之略，輕狡反复，唯利是視。自古及今，未有若此不夷滅也-陳壽

唔適合做君主
佢根本係做大將軍既材料
但又唔夠忠誠
佢只要安份做個將軍
跟著陶謙都有前途啦

沉迷女色

智遲

屌 仲以為講FF無慘系列果d

劉備呢挺人表裡不一

本來薯操想納為己用 呢條契弟忘恩負義(走投無路投靠呂布)走去進言 結果呂布慘被斬殺

三國第一大仆街

笑咗,邊個比劉備收留於小沛再偷襲劉備先呀

無商不貪 無雄不軒

奸

最後之武

其實呂布一撚定係好聰明
但係因為係敗者
就比成功者寫左佢好蠢 有勇無謀

一個豬兜可以反兩個「義父」
再殺到去徐州？
太唔合理了吧

呂布有虓虎之勇，而無英奇之略，輕狡反复，唯利是視。自古及今，未有若此不夷滅也
陳壽
布者反覆亂人，非能輔佐漢室，而又強暴無謀，敗亡有證。
司馬光
呂布依啲叫貪得無厭,眼光如豆嘅匹夫小人,同奸一啲都唔配
曹操一樣係梟雄奸雄,一樣比人話超世之杰,點似呂布咁比史學家一致稱為無謀,小人

其實係討論緊三國正史,演義定火鳳燎原

他 不是人

講緊無慘

原來係我太認真

我認同 所以我講既無雄不奸係講劉備

依個真
基本上係亂世上得位嘅一定係梟雄,差在係比較好同比較奸
劉備都只係對比曹操比較無咁奸

正史同演義入面嘅呂布下場應該冇分別？
火鳳我就唔清楚仲追緊

至少演義美化咗呂布
火鳳唔討論

呂布唔係蠢
但從大歷史角度嚟睇佢嘅光輝太短暫，以佢嘅武功唔應該咁短命

有句野叫機關算盡太聰明

係，三英戰呂布係虛構，但又覺得羅貫中虛構得好妙

點止
呂布係演義比史實勇武得多
羅貫中隱去好多呂布嘅柒事

最近我又諗其實劉備真係一世夠運，少啲運其實佢可能同呂布差唔多時候死，入蜀前佢基本上一直都係走難，由敗走汝南開始曹操都整佢唔死，仲沿路執到徐庶、諸葛亮、龐統呢啲改變晒全中國戰局嘅謀士。當然佢性格吸引到人材都係關鍵

例如呢？真心想學嘢 自細睇演義同玩KOEI三國志，荼毒好深 大咗就想睇返多啲正史

諸葛亮的確係改變三國歷史
徐庶廳統就唔太算係

呂布被部將郝萌背叛反攻,結果帶住無著衫嘅小妾經廁所走佬

仲要事緣係呂布玩部將老婆

呂布同郭氾單挑被郭氾刺傷

比高順救返仲要懷疑返人

咪就係,無啦啦收咗高順兵權

Thanks巴打
我啱啱查返正史，陳宮可圈可點，佢都係同黨，但呂布饒佢不死
演義入面陳宮全心全意幫呂布，佢嘅定位同正史出入都幾大

無錯,呂布都算係御下無方

表面是仁 內裡是狠

劉備係三國演義又係被醜化咗
明明正史入面佢無咩講自己靠仁義,就係同龐統講咗次 ,仲要係將自己同曹操得出黎嘅結論
劉備有仁一面都有狠一面

但高順同張遼非常忠於呂布
所以我諗係陳宮野心太大

徐庶臨走時拋磚引玉推薦諸葛亮，都幾大作用
否則劉備可能一世都遇唔上諸葛亮

演義唔係以劉備同蜀漢為正統咩，美化劉備咩？
描繪關羽、張飛嘅忠義
連帶害死自己老竇嘅馬超，都被反過來描繪成為報父仇而打曹操 如果唔係就會破壞劉漢政權嘅忠義形象

張遼唔見得有幾忠於呂布,呂布敗於下邳張遼就帶兵投降曹操
陳宮迎呂布入兗州算係因為自己想反曹唔係因為忠於呂布,後來跟隨呂布都係無奈之舉

雖然諸葛亮係經徐庶引薦,但係其實劉備係司馬徽口中已經聽過諸葛亮,知道諸葛亮依號人物

欲顯劉備之長厚而似偽，狀諸葛之多智而近妖
魯迅
三國演義雖然當蜀漢係正統,但係間接將劉備矮化成為一個只靠關張諸葛嘅大喊包,完全矮化咗劉備嘅能力

漢以後稱勇者必推關張。本來呂布既定位只係漢末既一個唯利是圖，反覆無常，有d勇武既軍閥。除左袁術之外既最差盟友。後來三國演義先將佢推到三國武勇第一人

其實關張都應該被演義推到好勁？
例如關羽冇斬華雄，冇戰呂布，冇過五關斬六將
張飛冇嚇死夏侯恩，冇大戰馬超
既然係咁，「漢以報稱勇者必推關張」又何以見得？

成日覺得劉備扮晒好人，偏偏好多勁人信佢

南北朝常常將勇將比作關張,而關羽張飛就被人稱作為萬人敵,本身就唔洗靠演義啲戰績已經當世虎臣
關羽係萬軍之中刺顏良,絕北道,到後來威震華夏
張飛有長板橋嚇阻曹操,攻蜀,破張郃
又唔係演義有假佢地就唔係萬人敵

點解覺得劉表,袁紹,曹操依啲亂世之中嘅一方諸侯,手下講緊管幾十萬人嘅一方君主唔識睇當時嘅劉備,反而二千年後嘅連登仔先睇得出劉備係偽君子

謝謝師兄，長知識了 我自己都google返啲正史，原來連當代嘅程昱、郭嘉都誇讚佢地係萬人敵
Btw我而家先知關羽只係刺殺顏良冇殺埋文醜，又俾演義吹大咗

關羽張飛最厲害既地方就係你打開三國志，佢兩個明明好似無好多事蹟，但其他人對佢地既評價往往好高。

關羽傳入面南郡之戰前唯一有詳細記載既關羽戰績就係萬軍之中刺顏良，而張飛仲慘，南郡之戰前唯一事蹟就係據水斷橋，前面跟住劉備征戰四方既歷史彷佛唔存在咁。但係佢地同時代人既評價如下：

郭嘉：「張飛、關羽者，皆萬人之敵也，為之死用。」

程昱：「關羽、張飛皆萬人敵也。」

周瑜：「劉備以梟雄之姿，而有關羽、張飛熊虎之將，必非久屈為人用者。愚謂大計宜徙備置吳，盛為築宮室，多其美女玩好，以娛其耳目，分此二人，各置一方，使如瑜者得挾與攻戰，大事可定也。今猥割土地以資業之，聚此三人，俱在疆場，恐蛟龍得雲雨，終非池中物也。」

周瑜既評價堪稱係最高既評價

程昱郭嘉憑咩話佢地萬人敵？好可能就係佢地係徐州對呂布既戰事中見識到佢地既勇猛。周瑜又憑咩咁講？奶可能係南郡之戰張飛從征時見識到佢既勇猛

再睇番佢地既事蹟，百萬軍中刺殺敵方大將古往今來有幾多人做到？仲要唔係好似演義咁講因為「馬快」

橫刀立馬，據水斷橋，而曹操大軍竟無一人敢靠近，古往今來有幾多人有咁既勇氣同氣勢？

漢以後稱勇者必推關張唔係我講，係趙翼講既
而且同三國演義既虛構故仔無衝突

誅顏良斬文醜就咁睇就好似吹大咗,但係橫向比較就唔係
三國演義中二軍將領單挑萬軍之中取敵將首級比比皆是,關羽固然勇猛,並非難得
但係三國志中單騎突入刺敵將於馬下,就只係關羽依個例子,可見關羽之勇

又火鳳
一本扭曲史觀既垃圾漫畫點解可以咁多人睇

睇就無咩問題,漫畫姐
用佢黎翻案講呂布多謀,劉備陰險就過份咗

原因係蜀漢不置史,所以蜀漢人物史料殘缺不全

大耳兒最叵信！

以前幾鍾意蜀同劉備
依家越睇呢條友越虛偽

曹操最可信

真小人同偽君子

演義定正史

其實龐統死算唔算 定左劉備無得贏 如果佢無死 就可以同主公座擁西川 留荊比孔明睇

正史中龐統地位甚至無法正高

何以見得？

咪玩啦巴打,龐統早死咁多,法正官位咁都高唔過龐統就搞笑啦

而且諸葛亮帶兵入蜀先於龐統戰死

好詳細，長知識了，謝師兄！

而且由劉備對法正同龐統不同態度黎睇,劉備顯然更親信法正
例如龐統曾被罷免
又例如龐統君臣俱失
法正就無依啲,相反更得劉備信任

官位點同地位？用唔同時間點既官位點證明兩個人地位高低？
你用「甚至」講到法正地位好低咁，龐統係劉備心中同蜀漢既地位同法正理應相差無幾
三國志陳壽將龐統法正列為一傳，季漢輔臣贊龐統緊接法正之後，二人死後劉備都有為之大哭。

三國志龐統傳：「親待亞於諸葛亮，遂與亮併為軍師中郎將。」「先主痛惜，言則流涕。拜統父議郎，遷諫議大夫，諸葛亮親為之拜。」

龐統被罷免係早期既事，同佢後期地位無關係
君臣俱失一事不過係劉備醉酒，而且從劉備大笑既反應黎睇，呢年事好可能令劉備更喜歡龐統

對比法正係劉備一帆風順嘅仕途,而且係孝直避箭一事更睇得出,劉備明顯更親信法正
諸葛亮都忍唔住係劉備執意東征提起法正可以勸阻劉備而非龐統

好難咁講喎，龐統早死咁多，冇人知龐統之後受重用到咩野程度

法正比龐統有更多時間喺劉備身邊發揮才能，劉備更器重同依賴法正我覺得正常，法正由劉備入蜀開始已經幫助，平蜀後獻計斬殺夏侯淵同收服漢中，軍功上比龐統確係更顯赫。但法正同龐統死時劉備皆有大哭，我估劉備對二人都係同等惋惜。

諸葛亮喺夷陵之敗後提起法正，我諗都係因為法正又更多戰功，只能嘆龐統命太短

可能會，始終劉備一直缺謀士，少咗個龐統傷害唔及曹操冇咗個郭嘉

我查返正史好似唔係咁，係龐統戰死後，諸葛亮才領趙雲、張飛入蜀助劉備攻劉璋，遺關羽、馬良守荊州

俾賈詡打敗 如果唔係可以屯長安啦

我地只討論正史或演義，火鳳唔討論

火鳳成日顛覆世人對三國人物既感覺
所以就算用正史，野史幫有啲人物返案果時，就算完全冇提火鳳，好多時都用呢個point屌左先
例如呂布，魏延

其實咁少謀士肯投靠劉備，係因為果個年代嘅人揀老闆會先睇佢身份地位？
但曹操都係宦官之後，不過肯唯才是用先吸引到人
咁劉備到底係衰無身份定咩？

劉備打到入益洲先開始叫做有少少自己領地。
之前又無領地，又被曹操追殺（曹生仲要挾天子以令諸侯）
你見到一間公司成日都瀕臨破產，仲要被大企業狙擊，你都唔會想入去做啦...

曹操一起兵就有潁川荀家支持

又唔可以話完全無嘅，話晒都做過平原令
本來入徐州有機會打好基礎，點知又得罪曹操

其實劉備真係好頑強又好撚識做人
連登仔成日話佢賤，但果個時勢無背景無財力，要上位就一定要夠奸夠賤
劉備由一個賣鞋佬去到割地稱皇，中間死幾次都死唔去，仲要咁多百姓鍾意佢，連登入面有幾多人做到？

荀彧幫曹操舉薦咗大量謀臣，例如荀攸、鍾繇、郭嘉、陳群、杜襲、司馬懿、戲志才。穎川荀氏係勢力龐大嘅士族，人脈廣，得一龐大士族支持，曹魏基礎就奠定咗，同孫家得江東嘅張陸顧朱四大士族支持而站穩陣腳一樣。

結果係人都過到佢個劍圍

唔關家世事，正如你所講宦官之後既曹操都有世族支持，而出身更差，睇人唔順眼就殺人既孫家都有士族支持都有人支持

重點係前期劉備前期比幾個大勢力圍住，無長久既根據地，士族作為世代居於一地既群體，唔會樂於跟住劉備流浪。所以劉備統治徐州時有陳登，陳群呢d名門支持，但因為好快又被打敗，士族們轉向統治徐州既新勢力。

仲以為會重甜ff

關羽係正史史書入面淨係 威震華夏 呢4個字都足以封神啦

根本夏侯家本身家底都唔差
一起兵成班親戚陪佢打天下
劉備就人丁單薄來來去去果幾條友
如果唔係打住皇叔招牌真係搵鬼識佢

皇叔係三國演義既野黎
劉備既名聲係靠自己一手一腳打番黎

唔係 係諸葛亮趙雲張飛先入蜀,先主傳已經講明諸葛亮帶兵入蜀在先,雒城之役在後

劉備靠皇叔出名,演義黎
就算係演義劉備皇叔之名都係投靠曹操後先追認,同佢早年征戰成名有春關係咩
正史上劉備個皇室身份基本上大家都承認,但係劉備遠祖中山靖王單係兒孫就有120多人,後代更係多如牛毛,到劉備父親一代已經淪為庶民,劉備甚至要織販草鞋為生,算係好低賤嘅工作
而且劉備成名好晚,劉備做平原相嘅時候孔融向劉備求救抵抗黃巾軍,劉備驚喜講咗句孔北海乃復知天下有劉備邪？,可見唔好話皇叔唔皇叔,劉備自覺孔融依啲名士無可能知道自己存在 ,係後來劉備入徐援救陶謙慢慢打出名堂,同自己係皇室根本無關
而且論東漢當時皇室州牧,有幽州牧劉虞,荊州牧劉表,益州牧劉焉,揚州牧劉繇,非但同皇室血緣關係比劉備近幾十倍,而且出身尊貴,劉表劉虞甚至係名動天下嘅名士,點解劉備皇室身份就吸引到人,佢地就無?啲人傻咗 ?
而且你睇番劉氏宗室到任州牧之後劉虞被公孫讚所殺,劉繇為袁術驅逐,劉表差啲被袁術同荊州宗賊外內憂外患下迫到連襄陽都到見唔到,荊州刺史都做唔成,亂世邊到有尊重依啲皇室身份
劉備係有缺點,但係無腦講佢靠皇室身份,偽君子依啲真係content farm睇少兩篇 成日科普好煩

更加證明咗曹操幾咁得天獨厚,劉備起點幾咁低竟然可以打到三分天下係東漢三國咁重門第嘅社會係幾咁神奇

而且劉備2次入徐都冇時間整合徐州士族同軍隊力量,而且對手係盟友呂布同超世之杰曹操兵敗都可以話係必然

唔使咁激動嘅
我無講過劉備無料到呀，上面我都讚過劉備好頑強好識做人，由賣鞋佬去到割地稱皇全個連登都無人做得到，你可以拉上去睇
但話分兩頭
劉備個皇室血統點會對佢無幫助？
果個年代平民同有身份嘅人認受性差天共地，平民造反好難得到士族認同，所以你見到三國前期企得穩果班官職都唔會太低；你話劉虞俾公孫瓚反，都要公孫瓚本身官職有返咁上下先反得起，袁術二世祖唔使講 總之果個年代你想割據自立，一係靠家世，一係靠官位，兩樣都無就要做反賊

咁好喇，如果劉備唔係皇族後人，只係一個平民草鞋佬，無家世無人脈，係咪可以靠打黃巾討董卓謀個低級官位就可以割據自立？陶謙又會唔會將徐州送俾佢？佢以後割據蜀地又有無人會支持？

劉備皇族後人身份最有價值應該係可以係盧植門下求學建立名聲。
到黃巾之亂爆發，地方都有好多人資助佢起兵抗黃巾

哩個真
以前第一次接觸三國史已經覺得奇怪
明明話劉備窮到西咁，但又可以同公孫瓚一齊去盧植門下讀書
根本果個年代做乜都講身份
不過而家都唔好得幾多
政治人物背後其實咪又係商界果班人

劉備可以跟盧植係因為佢族父劉元起資助，有錢就跟得

貶敵抬己、其法有三
敵將初勝者，貶敵將魯莽
敵將多勝者，貶己軍軍師擇地失當、氣候選擇錯誤
敵將常勝者，貶敵將有勇無謀

劉璋夠係皇室成員,仲要比劉備更親出身更高貴,點解支持劉備唔支持劉璋,劉璋任內益州士族甚至有叛亂,所以劉璋在任就叛亂皇族州牧,劉備黎就支持
邏輯呢
劉備討董 ,叫你唔好睇演義黎討論正史呀
劉備因為歷有戰功2次任縣令,不過啲戰功應該比你選擇性失明略過
後來入徐陶謙係邀田階救助,劉備搭單,曹操因為呂布偷襲退兵,陶謙因非劉備不能安此州也,生前讓徐比劉備,劉備開頭淆底要讓徐比四世五公嘅袁術,結果陳登孔融以劉備賢能袁術驕奢為由勸阻劉備,通篇連個皇字都未出現過,反而提及劉備對手就有講及佢嘅家世
劉備老師盧植從來無保薦過劉備,上面講過劉備初頭無名,可見兩者關係不親
最後劉備任平原令時群民劉平恥於為下(皇室身份唔係好有用咩,點解有人會覺得劉備不配做縣令)要派刺客刺殺佢,不知情嘅劉備禮待刺客感動刺客令刺客落唔到手,可見劉備皇室身份係得你先咁睇重
Ps孫堅小吏咁低出身,靠做反賊定有大族推薦先有戰功去做長沙太守 ?
先預設立場再鳩解史料
得啖笑

先主少孤，與母販履織蓆為業。舍東南角籬上有桑樹生高五丈餘，遙望見童童如小車蓋，往來者皆怪此樹非凡，或謂當出貴人。 〈《漢晉春秋》曰：涿人李定雲：「此家必出貴人。」〉先主少時，與宗中諸小兒於樹下戲，言：「吾必當乘此羽葆蓋車。」叔父子敬謂曰：「汝勿妄語，滅吾門也！」年十五，母使行學，與同宗劉德然、遼西公孫瓚俱事故九江太守同郡盧植。德然父元起常資給先主，與德然等。元起妻曰：「各自一家，何能常爾邪！」起曰：「吾宗中有此兒，非常人也。」而瓚深與先主相友。瓚年長，先主以兄事之。先主不甚樂讀書，喜狗馬、音樂、美衣服。身長七尺五寸，垂手下膝，顧自見其耳。少語言，善下人，喜怒不形於色。好交結豪俠，年少爭附之。中山大商張世平、蘇雙等貲累千金，販馬周旋於涿郡，見而異之，乃多與之金財。先主由是得用合徒眾。

靈帝末，黃巾起，州郡各舉義兵，先主率其屬從校尉鄒靖討黃巾賊有功，除安喜尉。 〈典略曰：平原劉子平知備有武勇，時張純反叛，青州被詔，遣從事將兵討純，過平原，子平薦備於從事，遂與相隨，遇賊於野，備中創陽死，賊去後，故人以車載之，得免。後以軍功，為中山安喜尉。 〉督郵以公事到縣，先主求謁，不通，直入縛督郵，杖二百，解綬繫其頸着馬枊，〈五葬反。〉棄官亡命。 〈典略曰：其後州郡被詔書，其有軍功為長吏者，當沙汰之，備疑在遣中。督郵至縣，當遣備，備素知之。聞督郵在傳舍，備欲求見督郵，督郵稱疾不肯見備，備恨之，因還治，將吏卒更詣傳舍，突入門，言「我被府君密教收督郵」 。遂就床縛之，將出到界，自解其綬以繫督郵頸，縛之著樹，鞭杖百餘下，欲殺之。督郵求哀，乃釋去之。〉頃之，大將軍何進遣都尉毌丘毅詣丹楊募兵，先主與俱行，至下邳遇賊，力戰有功，除為下密丞。復去官。後為高唐尉，遷為令。 〈《英雄記》云：靈帝末年，備嘗在京師，後與曹公俱還沛國，募召合眾。會靈帝崩，天下大亂，備亦起軍從討董卓

屌 明明都講明係因為佢細個語出驚人
佢個阿叔覺得將來必成大器 先資助佢
仲有點解有商人支持佢 係因為佢自己交遊廣闊
打響左自己個名 仲有係劉子平知劉備有武勇
明明所有野都係佢自己打出黎
最後就講到因爲佢有皇室血統
次次講劉備就一句偽君子 好似好撚識野咁
人地劉備前半身 真係全部投軍自己打返黎
佢個血統幫到佢條春咩

識戰術唔識戰略仲點打天下
啲盤算錯晒

如果講緊 演義..
我都有FF 龐統 無死
咁照計應該保得住 荊州?
係咪成個局面唔同哂

荊州失守係因整個曹魏加東吳圍攻只有3個群嘅關羽,好難話換個謀士黎就會守得住

呂蒙白衣渡江應該係所有人都始料不及既事，史料見呂到蜀漢有任何人有預計到，所以就算龐統不死都未必有幫助

孫堅都係靠軍功先一路扶搖直上，唔係靠孫子後人呢個朵
17歲就因為討賊有功做到下邳丞 簡直係神童，當時孫策都未出世
29歲就做到長沙大守討黃巾賊，後來又討過董卓，做埋破虜將軍
佢死後佢嘅軍功名聲同儲到嘅資源（兵士，程普黃蓋韓當朱治等勇將）幫助到日後嘅孫策同孫權好多，先可以鼎立於三國之中，靠嘅都係孫堅嘅軍功唔係佢孫子後人呢個尊貴名銜

我認為呂布係徐州既戰略外交大致都無問題，問題係佢太早同劉備反面，而無收買人心，徐州士族對勇救徐州既劉備同有好感過呂布，得罪劉備變相得罪徐州全部士族。陳登就係好好例子。

外交方面，呂布做既都係不得已既選擇。無論曹操定袁術，對呂布而言都好壞參半既選擇。曹操有大義名分，同佢結好可使呂布政權正當化，問題係曹操一早不懷好意想滅呂布。而袁術亦係抗擊曹操既不二選擇，問題係袁術本人太唔可靠，雙方互不信任，結果就係呂布比曹劉仲有陳登圍毆

好難講，多個謀士就可能令關羽及早估算到東吳會背盟，可能唔會北上打襄樊住，改為同東吳修好關係先

唔關修唔修好關係事,係孫權必定想取荊州嘅問題,依個矛盾唔係關羽可以解決

呂布反復無信搵鬼同佢做盟友

屌你啲時序跳來跳去，點夠你講呀
明明講緊身世對起家個作用，你講到去入蜀咁後期 你玩晒佢啦
入蜀果陣點同佢初初起兵果陣呀
下次講莊月明幫誠哥幾多，你係咪又扯去話人地有和黃係手唔使女人幫呀？
知你睇熟本正史喇，睇到個腦都實晒
原來人地唔提起皇叔兩隻字就=無人當佢皇族後人
見到何鴻燊個孫女無提起佢阿爺=無人當佢係何家後人

劉備同一般武將個分別就係佢身份，就算當時劉氏後人多到7-11咁，就代表佢同普通人一樣？
一個自稱廿八座大王，一個係陳浩南曾孫，你話無分別咪無分別囉
點解咁多人無書讀，佢窮到賣鞋都有得讀呀？咪因為有宗親幫囉
如果果個年代身世係無影響，曹操個唯才是用就唔會咁吸引人才啦

都係果句，我無質疑過劉備嘅能力，講到裙帶關係曹操仲誇張過佢，但咁唔代表佢個皇族身份對佢起家無幫助，你唔同意我都無計

所以講佢血統幫到佢起步果一刻，其他都係靠自己

劉備有書讀係因為族父劉元起既資助。資助佢既原因係覺得佢「非常人也」，換言之同佢身分無關，至於劉元起既錢邊到黎就搵唔到出處，可能佢有使官，可能佢係商人，無人知

我認為劉備個宗室身分唯一幫到佢既時候係佢稱王稱帝既時候可以名正言順，其餘時候例如讓徐州、投靠袁紹佢出迎劉備都未必同宗室身分有關，而係劉備名滿天下

點會冇關，劉元起認為劉備係家族中既能人先支助佢

屌入蜀係你自己講起先架,係唔係失憶呀
有宗親關佢係皇室鬼事,你應該話佢屋企有親戚幫忙,而唔係因為佢係皇室成員就算唔係姓劉,只要佢屋企有錢就解決到讀書問題,而且講讀書劉備唔鍾意讀書愛結交英雄遊俠咁先識到關張
你啲邏輯亂到,當時家世有用等於劉備係靠皇室身份出頭,笑柒到我,明明劉備係同董卓孫堅一樣靠軍功上位,靠咩血統

咁好簡單,如果劉備姓諸葛,一樣有族叔比錢佢去讀書,會唔會一樣可以做到同樣效果

係囉咁講咪應該唔關佢係宗親事。呢句說話套落任何一個家族中都work

邏輯上黎講要證明劉備必定要姓劉先做到佢後面嘅野先證明到佢靠皇室身份

劉備唔係咩野普通人出身，不過宗室/家族背景只係幫到佢起步

劉元起曾同佢老婆講點解要資助劉備：「吾宗中有此兒，非常人也。」
佢話「吾宗」即係劉姓，其實佢幫劉備係因為大家都姓劉又覺得佢係非常人，似乎唔係因為佢係皇室身分，即係假如漢朝皇帝唔係姓劉，劉元起都會幫佢。

「宗」係古代一定係解同一個家族

佢意思係如果佢地2人都唔姓劉,係姓其他,只要係同宗都會有同樣情況發生

最勁依句
知你睇熟本正史喇，睇到個腦都實晒
原來人地唔提起皇叔兩隻字就=無人當佢皇族後人
其實你有冇睇睇我第一句就講佢個皇室身份大家都認依句
知你唔睇本正史喇,連人地回文都唔認真睇啦
人地唔提咪代表依樣人地根本唔睇重
見到何鴻燊個孫女無提起佢阿爺=無人當佢係何家後人 都唔知咩野類比黎
依家係劉備父輩勁咩,係劉備十幾代之前係皇室呀,如果依家有人話自己係孫中山後人所以要選立法會會唔會有人理佢呀,屌ON9
最後劉備討董,劉備皇叔依種演義就收埋先,講番正史

最勁係有人為左一句「皇叔」可以長篇大論死纏爛打
俾個中史冠軍你做啦好無？
係嘅漢朝唔重視身份，無門戶之見
劉備姓豬姓狗都會一樣有書讀有人支持

商人咪不滅

劉備都係失敗者播，但後世睇佢幾撚正面

劉備唔算失敗者

但佢話呂布因為失敗所以比人寫衰根本係倒果為因
就係因為呂布本身有問題先會失敗

係啦係啦
最好就你咁,鳩解人地講咩打稻草人就當自己啱算啦

人地三國志都講明劉備深得人望係因為先主之弘毅寬厚，知人待士，蓋有高祖之風，英雄之器焉。 唔識解定好難明
依家話只係你皇叔錯咩,話你成個論點錯呀小學雞

基本上史家一致負評呂布,做到呂布依個位必定以一方諸侯嘅身份看待佢,明顯呂布並唔合格

話劉備唔靠皇室身份上位=東漢無門戶之見
認真睇上面劉平刺殺劉備講咗咩,袁術又點形容劉備嘅
勁到呢,中學無教邏輯咩
而且東漢唔係魏晉南北朝,九品中正制仲未開始,世族固然有影響力,但係劉備依啲打仗嘅出身軍頭都有出頭天,唔係孫堅打到封候拜將,董卓打到入京主政又係因為世族呀?
成篇文打咁多野一個論點立據都唔睇只係識得打稻草人同人身攻擊
中學就考試溫書咪上連登啦屌

你睇你又黎喇
我出一個post，你出三個黎駁嘴
喂你不如係度寫論文啦
定係我踩親你偶像，條氣好唔順？
出生背景對人無影響係離地撚先會咁諗
不過又睇中史睇到個腦實左就無計啦
唔知姓豬姓雞果啲窮閪宗室有無閒錢俾人讀書呢
愛新覺羅後人同個地盤佬話要復興滿清，邊個有資格啲呢？
不過算啦
啲人話正史一定正確，寫史佬一定無偏見
諗諗下毛澤東都應該係名君

以文長立據為恥,以短文戲言為榮
難怪連登學術台咁樣
入得學術歷史post當然講史料講證據
好似你咁想當然,我覺得一定係咁,正史唔可信靠我ff最可信嘅,唔想討論好心咪入黎啦
你個立論叫劉備靠皇室身份,現實劉備非但靠軍功出身,就算有宗族幫助,劉備係唔係姓劉根本無關,就算劉備姓豬,只要同族有人有錢供佢讀書比佢識到公孫瓚就夠 ,依啲咪論證緊囉
諗諗下毛澤東係唔係明君我就唔討論,你就肯定九唔搭八
學術台唔講證據講幻想呀
劉備唔姓劉最大影響咪蜀漢唔叫漢叫其他囉

不如直接答我,有邊個人因為劉備皇室之尊投靠劉備,附上證據,直接比啦,睇你一直人身攻擊顧左右而言他真係浪費時間

上面我唔評論，但下面關於論史既方法我有d意見

唔係話史料一定正確，史官一定無偏見。而係討論歷史當然要依據史料考證，除左史料有咩可以作為論據？小說？火鳳？恐怕唔係

史料當然唔一定正確，所以就需要交叉比對，所謂孤證不立就係咁既意思。史料都有分可信度高同低。三國志就係可信度較高，魏略、江表傳呢d私撰史書記載自己國家就可信度高，但記載其他國家就大打折扣。

佢皇族既身份對佢後來既事業的確冇帶黎咩野幫助
佢既名聲都係靠自己打返黎

仲有我覺得同我ff

唔爭在覆多個
你咁鍾意搵啲異類去比較，乜雞備有人地咁勁咩
人地十七歲就單挑殺賊立功，之後又打過黃巾、叛軍，江賊，你雞備廿四歲要人資助帶成千人去做二打六，同人比
董卓天生神力，殺羌人殺到人地怕左佢，做過刺史，太守，咁先有實力入京咋，你估真係普通平民打幾次仗就有料入
咁啦，你不如話香港有後生仔整隻神抄之塔發達，證明香港後生仔好有發展空間
咦喂，咁似高官平時講啲野嘅
唔係話平凡人靠軍功唔上得位，但一個平常人無背景無財力，武功又唔高，立幾場戰功就話可以做軍閥？

呢到有d問題
劉備武功不及人，所以佢做既官咪細d
劉備因討黃巾有功任安喜尉，後黎打盜賊都係做到縣丞，而孫堅一路打到長沙太守、豫州刺史
劉備真正成為一方軍閥係佢領兵救徐州之後，係之前一係官太細，一係只係客將（如公孫瓚下）

邏輯真係
所以孫堅董卓做到劉備就唔比做
就係因為出身份帶兵少劉備咪31歲仲做緊平原相囉,咁代表佢係靠皇室身份上位,咁就代表佢唔係靠自己打個名聲番黎
咦,邏輯呢
至於香港個例子,時代環境行業都唔同你都攞出黎比,建議讀番邏輯先

根本好多連登仔連三國演義都未睇哂
睇簡化本/漫畫版/打無雙就以為自己好熟
再唔係就比火鳳/易中天/網上飛機文洗腦
以為呂布有勇有謀
郭嘉神機妙算
諸葛亮窮兵黷武
劉備假仁假義
高順一代軍神
徐榮兵仙再世
陳到勇猛無雙

仲有曹操大漢忠臣
關羽一介匹夫
張飛詩畫雙絕
司馬懿養寇自重
劉禪聰明絕頂
戲志才頂級謀士
呂布智勇雙全
不能盡錄

基本上而家華人世界都係咁，多得網絡普及搞到翻案文興起，語不驚人死不休，將原本好既講成差既係好叻既事，好似係。但呢幾年都多左明白人，算係比較好既現象

諸葛亮 志大才疏,一代權奸,窮兵黷武,不會用兵,不會用人,etc

董卓同孫堅一樣打仗打到三四十歲做到天下聞名,一方諸侯,劉備咪1一樣行緊佢地條舊路

係你自己搵啲異類去證明果個年代可以靠軍功就做到一方之主，我而家咪話雞備果啲軍功根本微不足道，佢上到位唔關軍功事囉，邏你老母

佢入主徐州，再後來入荊入蜀，主要原因同佢啲軍功有撚關係咩
根本第一係佢個仁者形象好，第二係佢有漢室後人身份，陶謙以仁者自居，將塊地交俾漢室後人點都好睇過交俾普通人，到後來劉璋部下之中有人想將蜀地交俾佢都同佢姓劉有關係(唔係全部原因，但有關係)，果啲地嚴格黎講係皇帝分封俾劉氏族人，可以隨便讓俾其他外姓人咩？

不過你硬要話單純係因為佢有軍功，名聲好就ok，身份完全唔重要咁我都無野講
原來漢朝思想咁開放咁平等

已經唔想講,其實陳壽對於點解邀劉備入徐入荊入蜀已經講到明原因係咩,同劉備為皇族遠親無咩關係,係你先會話因為皇室身份邀請,如果皇室身份咁重要當時比佢更有實權更出名嘅劉氏宗族仲有好多,有排都未到劉備
而且揚州劉繇,幽州劉虞一樣係正式嘅州牧,被殺被趕嘅時候有人出聲,有人維護所謂漢室皇族咩 得啖笑
不過劉備唔靠皇室血緣打出名頭=東漢士族身份無用開放平等依啲咁勁嘅邏輯
依個已經係邏輯正唔正常嘅問題而唔係讀唔讀史書嘅問題
結果都想當然,陶謙無提過劉備係皇室身份,開頭都唔係邀佢入徐,其實之前講過,不過你應該無睇過

所以佢咪做細官囉屌
如果真係靠皇族身份洗鬼打仗咩,直接舉孝廉入仕啦,仲好意思屌人
九唔搭八

仲洗做3次縣令做十年?
孫堅董卓呂布等證明咗可以靠累計軍功有一官半職
而後來劉備名滿天下更係因為劉備自己弘厚待士同打出黎
不過同你講都浪費時間,又比唔出證據又人身攻擊

劉備上位係因為佢既名聲
請問你點證明陶謙同劉璋部下係因為劉備姓劉先咁做？請問你明唔明白分封既意思...

突然記起依個post本身講呂布,騎劫做劉備post sor

呢樣真, 冇賈詡既建言, 郭氾等人一早潰散, 呂布不置於流亡小沛

挾天子以令諸候, 個時曹操陣營先係正統漢朝廷, 佢本身又係漢相自然吸引好多有能之士.

唔緊要 歡迎繼續討論任何三國史

不論用諸侯還是將領黎評價呂布
佢都係完全唔合格

劉備流離大半生,你當個個諸葛亮肯同佢創業咩

呂布流亡於小沛都隔咗好耐
當中不但先被郭李二人所敗,與袁術袁紹反目,又投靠張楊差啲比人獻與李傕,偷襲兗州為曹操先敗後勝,最後流亡小沛當中見到呂布著實算係東漢老鼠,去到邊都不受歡迎

其實我有時都會諗當時嘅人憑咩去決定跟邊個老闆。
曹操自討董後就嶄露頭角，本身父輩又係朝中貴人，好易得到士族名門支持好易理解，根基好快打穩，招攬更多人才唔係問題
相反劉備一開始咁霉 諸葛亮都俾佢打動，寧願捱生捱死都要跟佢，我諗果陣好撚多人都笑9佢
袁紹又係，雖然袁家係四世三公，但荀彧一早已經評佢係「布衣之雄耳，能聚人而不能用」、「紹貌外寬而內忌，任人而疑其心」，郭嘉評佢「袁公徒欲效周公之下士，而未知用人之機。多端寡要，好謀無決，欲與共濟天下大難，定霸王之業，難矣！」早早就離開袁紹陣營改投曹營。照計以田豐、沮授嘅才智，決唔會睇唔出袁紹有以上缺點，對佢極忠心到死心塌地 有時都鄧佢兩個可惜，因為佢兩個嘅智謀喺當時又係好勁 可惜跟錯主人

沮授最惨,跟錯人搞到三國志連傳都冇
主要睇佢能唔能夠重用自己同成就大業,其實袁紹都唔算太差,只係對手係超世之杰曹操無辦法

呂布殺丁原投董卓係最錯嘅決定
就算佢唔殺董卓，陪董卓戰到最後被擒，個底都係太花冇得救

唔係佢反叛董卓,董卓應該仲有排玩

沮授真係好慘
好明顯田豐同沮授得唔到重用 袁紹寧信郭圖，但郭圖plan乜就衰乜真係燈神嚟
喺用人嘅智慧上袁紹遠遠比唔上曹操

主要都唔係重用唔重用嘅問題
係手下謀臣互相攻訐甚至內鬥,可以話係御下無方

雖然曹操都好多缺點,但係同袁紹一比就勝咗

白痴 咁可唔可以話金庸顛覆左世人對宋朝抗金抗元
既感覺呀

咁你舉個例子黎睇下點顛覆囉
事實火鳳係比左齋睇演義唔睇正史既人對三國人物多左唔同睇法
有幾多人齋睇演義就話呂布弱撚智智，正史呂布並唔蠢，佢喺丁原果時官至主薄，文官黎架
仲有劉備有幾多人仲覺得佢係君子
同埋高順，陷陣營都係比火鳳描寫得非常好先多人識左高順，唔係大把人仲以為呂布當時大將係張遼
你咁叻不如比本可以推薦比朋友既漫/小說推介下囉

功高蓋主
唔會有前途

主薄只不過係秘書之類既職務，你會唔會話一個秘書有謀略，何況丁原當時可以封既職官唔多，做主簿只證明呂布識字或者讀過兩年書，文官同有謀略係兩回事，想同呂布翻案都唔係咁阿

呂布根本無所謂大將，只有地位差唔多既將軍，高順係歷史既記載咁少，但好多人就吹到佢天下無敵咁，唔知你係咪呢種人？

順為人清白，有威嚴，不飲酒，不受饋。所將七百餘兵，號為千人，鎧甲、鬥具皆精練齊整，每所攻擊，無不破者，名為陷陣營
係王粲既英雄記吹咋，一係當野史囉

另外陳壽既呂布傳：順為人清白有威嚴，少言辭，將眾整齊，每戰必克。

講到戰必勝，攻必克既得韓信，咁後人自然拎住黎講好出奇？

一係你比多少少正史既陷陣營囉

搞清楚一件事先，高順係你心目中係咩level？係超一流名將定係一個較普通武將突出勇將？如果係後者我無咩意見，高順確有可圈可點之處，如果係前者我之後再回應

超唔超一流好難講，始終跟錯大佬個大佬仲要唔信佢，搞到好多戰功同諫言都比呂布棄之
高順衰在愚忠同太過直腸直肚，唔識睇人眉頭眼額
但喺呂布帳下最做得到野既應該係佢

每戰必克都要睇對手係邊個嘅,係打流民同打曹操嘅每戰必克好唔同,正如我地所有連登仔都從無敗蹟
至於用韓信黎同高順比,建議唔好
利申對高順無咩意見

做文官就=唔蠢
咩logic？
打機咩，三國志上腦？

英雄記曰：布自以有功於袁氏，輕傲紹下諸將，以為擅相署置，不足貴也。布求還洛，紹假布領司隷校尉。外言當遣，內欲殺布。明日當發，紹遣甲士三十人，辭以送布。布使止於帳側，偽使人於帳中鼓箏。紹兵卧，布無何出帳去，而兵不覺。夜半兵起，亂斫布牀被，謂為已死。明日，紹訊問，知布尚在，乃閉城門。布遂引去

呂布蠢會識得咁玩？
呂布雖然唔算聰明，但智商起碼正常人水平啊
不如你比下例子証明呂布係死蠢好唔好？

先講呂布有勇無謀根本上係史學共認,不過同意巴打講,史學所謂無謀好多並唔係講緊人物連普通人智商都冇,而係以一方諸侯水平黎講,比較當時成名人物,呂布短視淺見,反復無常算係一致共識
特別係依家極多呂布嘅負面史料就係出自英雄記 ,連記載咗呂布小聰明嘅史書都咁樣,可見呂布作為諸侯之差

而且所謂一般人嘅智商好難定義係咩水平,但係呂布係戰略上嘅短視,管理手法以軍事謀略真係可以講得上係糟糕
就算有小聰明嘅事蹟
最多只能講佢係小事聰明,大事極糊塗

我都唔覺得呂布係蠢
仲識殺丁原投前途更好嘅董卓，又識耍手段搶走劉備嘅徐州
但佢重利輕義，又短視，會為咗眼前見到嘅甜頭而犧牲自己嘅名聲奪其所好，睇唔到佢有長遠嘅目標同謀略，終成為過街老鼠以佢嘅武功只可以喺政壇活躍咁短時間，可謂失敗。

大愚若智,透支自己嘅信用名聲結果變成過街老鼠

冇遠見冇戰略眼光已經夠死啦
何況自己打仗又唔係特別叻
佢既失敗根本就係能力使然
話佢死蠢都不為過
好似李存勖咁
都係衰在冇腦
但佢都叫做百戰滅梁以小勝大
打仗叻呂布超過十倍
稱得上係一代名將
呂布不論作為將領還是諸侯
都相當失敗

見利忘義邊個唔識
講到背叛要好大智慧咁
搞壞自己前途有幾聰明

點解袁術呢個無謀既仆街可以做到一方勢力？

袁家係四世三公嘅名門望族，自然多人投靠佢
但亦因為佢嘅無謀令佢做唔到長久嘅一方勢力

留名睇上腦撚幫袁術翻案

有大將紀靈

無謀係對比曹操袁紹劉備等人而言嘅,袁術少年時以俠氣聞名,吸引大量豪傑投靠,曾親自帶兵攻入宮門誅殺宦官足見其勇
而討董之後佔領天下最富嘅帝鄉南陽足以稱霸一方,而後來轉攻淮揚並係稱霸一方,不過佢驕奢淫逸,自取滅亡並係真

紀靈唯一出現記載係轅門射戟
根本唔知佢能力

基本上袁術手下最出名就係後來背叛嘅孫策

而家d史觀真係奇撚怪
果d割據一兩個州或者風光得三五年既人就講到叱咤風雲唯佢獨尊咁樣
雄霸半壁江山甚至王朝霸業延續兩三代既人就被瘋狂貶低
真係痴撚線

言不驚人死不休
將是非黑白調轉黎講係件好利害既事黎

呢條垃圾要翻真係幾有難度
劉禪都仲有啲政績可以講下
袁術真係搞到壽春嗰邊本身好有錢都比佢敗曬

次次三國post都有巴打
每次科普完人就散

Btw周瑜 魯肅都算袁術嘅手下嘅 仲陪到佢就玩完先跟孫